% !TeX spellcheck = sl_SI

\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{soul}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
	/Title (Uporabne formule iz elektromagnetnega polja za fizike)
	/Author (Urban Duh)
	/Subject (Elektromagnetno polje)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
{ \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%x
	{\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
	{-1explus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{1ex plus .2ex}%
	{\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
	
\section{Elektrostatika}

$\vb F = \frac{e_1 e_2}{4 \pi \varepsilon_0 r^2} \frac{\vb r}{r}$ \qquad (Coulombov zakon) \\
$\vb F = e \vb E$ \\
Jakost električnega polja je aditivna. \\
$\dot{\vb{r}}(s) = \frac{\vb E (\vb r (s))}{|\vb E (\vb r (s))|}$ \qquad (električne 
silnice) \\
$\Phi_E = \int_S \vb E \cdot \dd{\vb S}$ \qquad (električni pretok) \\ \medskip

\subsection{Električna cirkulacija}
$\Gamma_E = \oint_\mathcal{C} \vb E \cdot \dd{\vb r}$ \\
Električno polje je statično $\implies$ $\Gamma_E = 0$ $\implies$ $\curl \vb E = 0$ \\ \medskip

\subsection{Elektrostatski potencial}
$\vb E(\vb r) = - \grad \varphi(\vb r)$ \\
Elektrostatski potencial je aditiven. \\
$\varphi(A) - \varphi(B) = - \int_B^A \vb E \cdot \dd{\vb r}$ \quad (neodvisno od poti) \\ \medskip

\subsection{Gostota naboja}
$\rho(\vb r) = \dv{e}{V} = \sum_i e_i \, \delta^3(\vb r - \vb r_i)$ \\
$\vb E(\vb r) = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \int_V \rho(\vb r') \frac{\vb r - \vb r'}{|\vb r - 
\vb r'|^3} \dd[3]{\vb r'}$ \\
$\varphi(\vb r) = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \int_V \rho(\vb r') \frac{1}{|\vb r - 
	\vb r'|} \dd[3]{\vb r'}$ \\ \smallskip 

$\rho(\vb r) = - \div \vb{P} = - \div(\dv{\vb p}{V})$ \\ \medskip

\subsection{Gaussov izrek}
$\oint_{\partial V} \vb E \cdot \dd{\vb S} = \frac{e}{\varepsilon_0} = \frac{1}{\varepsilon_0} 
\int_V \rho(\vb r) \dd[3]{\vb r}$ \\
$\div \vb E(\vb r) = \frac{\rho(\vb r)}{\varepsilon_0}$ \\ \medskip

\subsection{Poissonova enačba}

$\laplacian{\varphi(\vb r)} = - \frac{\rho(\vb r)}{\varepsilon_0}$ \\
$G(\vb r - \vb r') = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0 \qty|\vb r - \vb r'|}$ \quad (Greenova funkcija) 
\medskip \\

Električni potencial v praznem prostoru nima minimuma ali maksimuma, ampak samo sedla. \\
$\implies$ Nabor točkastih nabojev ne more biti v stabilnem ravnovesju samo kot posledica 
elektrostatskih interakcij (Ehrenshawjev teorem). \\ \medskip 

\subsection{Elektrostatska energija}

V zunanjem polju: $W = \int \rho(\vb r) \varphi(\vb r) \, \dd[3]{\vb r}$ \medskip \\

Celotnega polja: $W = \frac{1}{2} \int \rho(\vb r) \varphi(\vb r) \, \dd[3]{\vb r} =$ \\ 
$=\frac{1}{8 \pi 
\varepsilon_0} \iint \frac{\rho(\vb r) \rho(\vb r')}{|\vb r - \vb r'|} \, \dd[3]{\vb r} \dd[3]{\vb 
r'} = \frac{1}{2} \varepsilon_0 \int E^2(\vb r) \dd[3]{\vb r}$ \\
Zadnji približek velja pri velikih $V$. \medskip \\

\subsection{Napetostni tenzor električnega polja}

$\vb F = \varepsilon_0 \oint_{\partial V} \qty[\vb E \qty(\vb E \cdot \vb n) - \frac{1}{2} \vb n 
E^2] \dd S$ \qquad ($\vb E$ je celotno polje) \medskip \\

$T_{ik} = \varepsilon_0 \qty(E_i E_k - \frac{1}{2} E^2 \delta_{ik})$ \qquad (napetostni tenzor) \\
$F_i = \oint_{\partial V} T_{ik} n_k\dd{S} = \int_V \pdv{T_{ik}}{x_k} \dd[3]{\vb r}$ \\
$f_i = \pdv{T_{ik}}{x_k}$ \medskip \\

\subsection{Multipolni razvoj}

$\vb p = \int \vb s \rho(\vb s) \dd[3]{\vb s}$ \qquad (dipolni moment) \\
$\varphi(\vb r) = \frac{e}{4 \pi \varepsilon_0 r} + \frac{\vb r \cdot \vb p}{4 \pi \varepsilon_0 
r^3} + \cdots =$ \\ $\qquad \, =\frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \sum_{l = 0}^\infty \sum_{m = -l}^l 
\frac{4 \pi}{2l + 1} \frac{q_{lm}}{r^{l + 1}} Y_{lm}(\vartheta, \phi)$ \\
$q_{lm} = \int \rho(\vb s) s^l Y_{lm}(\vartheta', \phi') \dd[3]{\vb s}$ \medskip \\

Za dipol: $\vb E(\vb r) = \frac{3(\vb p \cdot \vb r) \vb r - \vb p r^2}{4 \pi \varepsilon_0 r^5}$ 
\medskip \\

\subsubsection{Multipolni razvoj v zunanjem polju}

Naj bo naboj skoncentriran v bližini $\vb r_0$. \\
$\vb p_0 = \int (\vb r - \vb r_0) \rho(\vb r) \dd[3]{\vb r}$ \\
$W = e \varphi(\vb r_0) - \vb p_0 \cdot \vb E (\vb r_0) + \cdots$ \\
$\vb F = e \vb E(\vb r_0) + (\vb p_0 \cdot \grad)\vb E(\vb r_0) + \cdots$ \\
$\vb M = \vb p_0 \times \vb E(\vb r_0) + \cdots$ \medskip \\


\section{Magnetostatika}

Amp\` erova sila med tokovnima vodnikoma:
$\vb F = \frac{\mu_0 I_1 I_2}{4\pi} \oint_{\mathcal{C}_1} \oint_{\mathcal{C}_2} \frac{\dd{\vb l_1} 
\cdot \dd{\vb l_2}}{\abs{\vb r(l_2) - \vb r(l_1)}^2} \frac{\vb r(l_2) - \vb r(l_1)}{\abs{\vb r(l_2) 
- \vb r(l_1)}} = $ \\
$\quad = - \frac{\mu_0 I_1 I_2}{4\pi} \oint_{\mathcal{C}_1} \oint_{\mathcal{C}_2} \frac{\dd{\vb 
l_1} \times (\dd{\vb l_2} \times (\vb r(l_2) - \vb r(l_1))) }{\abs{\vb r(l_2) - \vb r(l_1)}^3} =$ 
\\ $\quad = \oint_{\mathcal{C}_1} I_1 \dd{\vb{l_1}} \times \vb{B}(\vb r(l_1))$ \medskip \\

$\vb B(\vb r) = \frac{\mu_0 I}{4 \pi} \int \frac{\dd{\vb l'} \times (\vb r - \vb r')}{\abs{\vb r - 
\vb r'}^3}$ \qquad (Biot-Savartov zakon) \\
$\dot{\vb r}(s) = \frac{\vb B(\vb r(s))}{\abs{\vb B(\vb r(s))}}$ \qquad (magnetne silnice) \\
$\Gamma_m = \oint_\mathcal{C} \vb B \cdot \dd{\vb r} \neq 0$ \qquad (Magnetna cirkulacija) \medskip 
\\

\subsection{Magnetni pretok}

$\Phi_m = \int_S \vb{B} \cdot \dd{\vb S}$ \\
$\oint_S \vb{B} \cdot \dd{\vb S} = 0$ \\
$\div{\vb B} = 0$ \\
V naravi nismo opazili magnetnih monopolov. Magnetne silnice so sklenjene. \medskip \\

\subsection{Gostota električnega toka}

$I = \int_S \vb{j} \cdot \dd{\vb S}$ \\
Zvezno porazdeljen naboj: $\vb j = \rho \vb v$ \medskip \\

\subsection{Amp\' erov izrek}

$\oint_{\partial S} \vb B \cdot \dd{\vb l} = \mu_0 I = \mu_0 \int_S \vb j \cdot \dd{\vb S}$ \\
$\curl{\vb B} = \mu_0 \vb j$ \medskip \\

\subsection{Magnetni potencial}

$\vb B = \curl{\vb A}$ \\
$\Phi_m = \oint_{\partial S} \vb A \cdot \dd{\vb r}$ \\
$\vb A' = \vb A + \nabla \zeta(\vb r)$ \qquad (umeritev) \medskip \\


\subsection{Magnetna sila}

$\vb F = \int_V \vb j \times \vb B \dd[3]{\vb r}$ \\
Za gibajoč točkasti naboj: $\vb F = e \vb v \times \vb B$ \medskip \\

\subsection{Kirchoffova enačba}

$\laplacian{\vb A} = - \mu_0 \vb j$ \\
$\vb A(\vb r) = \frac{\mu_0}{4 \pi} \int_V \frac{\vb j(\vb r')}{\abs{\vb r - \vb r'}} \dd[3]{\vb 
r'}$ 
\\
$\vb B(\vb r) = \frac{\mu_0}{4 \pi} \int_V \frac{\vb j(\vb r') \times (\vb r - \vb r')}{\abs{\vb r 
- \vb r'}^3} \dd[3]{\vb r'}$ \medskip \\

\subsection{Magnetna energija}

V zunanjem polju: $W = - \int \vb j(\vb r) \cdot \vb A (\vb r) \dd[3]{\vb r}$ \\
Celotnega polja: $W = - \frac{1}{2} \int \vb j(\vb r) \cdot \vb A (\vb r) \dd[3]{\vb r} = 
-\frac{1}{2 \mu_0} \int B^2(\vb r) \dd[3]{\vb r}$ \\
Zadnji približek velja pri velikih $V$. \\
Celotnega polja + vzdrževanja tokov: $W = \frac{1}{2} \int \vb j(\vb r) \cdot \vb A (\vb r) 
\dd[3]{\vb r}$ \medskip \\

\subsection{Napetostni tenzor magnetnega polja}

$\vb F = \frac{1}{\mu_0} \oint_{\partial V} \qty[\vb B \qty(\vb B \cdot \vb n) - \frac{1}{2} B^2 
\vb n] \dd{S}$ \qquad  ($\vb B$ je celotno polje) \\
$T_{ik} = \frac{1}{\mu_0} \qty(B_i B_k - \frac{1}{2} B^2 \delta_{ik})$ \qquad (napetostni tenzor) \\
$F_i = \oint_{\partial V} T_{ik} n_k \dd{S} = \int_V \pdv{T_{ik}}{x_k} \dd[3]{\vb r}$ \\
$f_i = \pdv{T_{ik}}{x_k}$ \medskip \\

\subsection{Multipolni razvoj}

$\vb m = \frac{1}{2} \int \vb s \times \vb j(\vb s) \dd[3]{\vb s}$ \qquad (magnetni dipolni moment) 
\\
$\vb A = \frac{\mu_0}{4 \pi} \frac{\vb m \times \vb r}{r^3} + \cdots$ \\
$\vb B = \frac{\mu_0}{4 \pi} \frac{3 \vb r (\vb m \cdot \vb r) - \vb m r^2}{r^5} + \cdots$ \medskip 
\\

Za krožno zanko: $\vb m = I S \vb n$ \quad (Amp\'erova ekvivalenca) \medskip \\

\subsubsection{Multipolni razvoj v zunanjem polju}

Naj bodo tokovi skoncentrirani v bližini $\vb r_0$. \\
$\vb m_0 = \frac{1}{2} \int (\vb r - \vb r_0) \times \vb j(\vb s) \dd[3]{\vb r}$ \\
$W = - \vb m_0 \cdot \vb B(\vb r_0) + \dots$ \\
$\vb F = (\vb m_0 \cdot \nabla) \vb B(\vb r_0) + \dots$ \\
$\vb M = \vb m_0 \times \vb B(\vb r_0) + \dots$ \medskip \\

\section{Kvazistatična polja}

Pri kvazistatični aproksimaciji zanemarimo premikalni tok. \\
Tokovne zanke so sklenjene $\implies$ $\div \vb{j} = 0$. \medskip \\

\subsection{Elektromagnetna indukcija}

Sprememba magnetnega pretoka skozi tokokrog požene električni tok, ki nasprotuje vzroku svojega 
nastanka (Lenzovo pravilo). \\
$\Gamma_E = - \dv{\Phi_m}{t}$ \qquad (Faradayev zakon) \\
$\iff$ \quad $\curl \vb E = - \pdv{\vb B}{t}$ \medskip \\

\subsection{Posplošena elektromagnetna potenciala}

$\vb B = \curl \vb A$ \\
$\vb E = - \grad \varphi - \pdv{\vb A}{t}$ \medskip \\

\subsection{Prevodniki}

$\vb j = \sigma_E \vb E$ \qquad (Ohmov zakon) \medskip \\

V ravnovesju velja $\vb j = 0$, $\vb E = 0$. \\
Naboj se inducira na površini prevodnika. \\
$\vb E$ je pravokoten na površino prevodnika. \\
Površina prevodnika je ekvipotencialna ploskev. \medskip \\

$\rho(\vb r, t) = \rho(\vb r, 0) e^{- t / \tau}$ \\
$\tau = \varepsilon_0 / \sigma_E$ \medskip \\

$P = \int_V \vb j \cdot \vb E \dd[3]{\vb r}$ \qquad (Joulova moč) \medskip \\

\subsection{Kapacitivnost}

Imamo $N$ prevodnikov, ki jih indeksiramo z $i$. \\
$(C^{-1})_{ik} = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0 e_i e_k} \int_{i, k} \frac{\sigma_i 
\sigma_k}{\abs{\vb r_i - \vb r_k}} \dd{S_i} \dd{S_k}$ \\
$C_{ik} = C_{ki}$ \\
$W_e = \frac{1}{2} \sum_{ik} (C^{-1})_{ik} e_i e_k = \frac{1}{2} \sum_i \varphi_i e_i$ \\
$\varphi_i = \sum_k (C^{-1})_{ik} e_k$ \medskip \\

\subsection{Induktivnost}

Imamo $N$ tokovnih vodnikov, ki jih indeksiramo z $i$. \\
$L_{ik} = \frac{\mu_0}{4 \pi} \oint_{i, k} \frac{\dd{\vb l_i} \cdot \dd{\vb l_k}}{\abs{\vb r(l_i) - 
\vb r(l_k)}}$ \\
$L_{ik} = L_{ki}$ \\
$W_m = \frac{1}{2} \sum_{ik} L_{ik} I_i I_k = \frac{1}{2} \sum_i I_i \Phi_i$ \\
$\Phi_i = \sum_k L_{ik}I_k$ \medskip \\

\subsection{RCL tokokrog}

$\dot U = L \ddot I + R \dot I + \frac{I}{C}$ \\
$Z = \frac{U}{I}$ \medskip \\

\subsection{Kožni pojav}

Izmenični tok skozi prevodnik se razporedi tako, da je gostota toka največja blizu sten prevodnika. 
\\ 
Vdorna globina je $\sim \sqrt{\frac{2}{\omega \mu_0 \sigma_E}}$. \medskip \\

$\laplacian \vb E = \mu_0 \sigma \pdv{\vb E}{t}$ \\
$\laplacian \vb B = \mu_0 \sigma \pdv{\vb B}{t}$ \medskip \\

\section{Maxwellove enačbe}

$\div \vb E = \frac{\rho}{\varepsilon_0}$ \\
$\div \vb B = 0$ \\
$\curl \vb E = - \pdv{\vb B}{t}$ \\
$\curl \vb B = \mu_0 \vb j + \varepsilon_0 \mu_0 \pdv{\vb E}{t}$ \\
$\pdv{\rho}{t} + \div \vb j = 0$ \medskip \\

\subsection{Ohranitev energije}

$\boldsymbol{\mathcal P} = \frac{1}{\mu_0} \vb E \times \vb B$ \qquad (Poyntingov vektor) \\
$w = \frac{1}{2} \varepsilon_0 E^2 + \frac{1}{2 \mu_0} B^2$ \\
$\pdv{w}{t} + \div \boldsymbol{\mathcal P} + \vb j \cdot \vb E = 0$ \medskip \\

\subsection{Ohranitev gibalne količine}

$\vb g = \varepsilon_0 \vb E \times \vb B$ \\
$T_{ik} = \varepsilon_0 \qty(E_i E_k - \frac{1}{2} E^2 \delta_{ik}) + \frac{1}{\mu_0}\qty(B_i B_k - 
\frac{1}{2}B^2 \delta_{ik})$ \\
$\vb f = \rho \vb E + \vb j \times \vb B$ \\
$\pdv{g_i}{t} - \pdv{T_{ik}}{x_k} + f_i = 0$ \medskip \\

\subsection{Ohranitev vrtilne količine}

$\gamma_l = \varepsilon_{lji} x_j g_i$ \\
$m_l = \varepsilon_{lji} x_j f_i$ \\
$\pdv{\gamma_l}{t} - \pdv{\varepsilon_{lji} x_j T_{ik}}{x_k} + m_l = 0$ \medskip \\

\section{Elektromagnetno polje v snovi}

\subsection{Električno polje v snovi}

$\rho_v(\vb r, t) = \overline{\sum_i e_i \delta^3(\vb r - \vb r_i(t))}$ \qquad (vezan naboj)\\
$\div \vb E = \frac{\rho}{\varepsilon_0} + \frac{\rho_v}{\varepsilon_0}$ \medskip \\

$\rho_v = - \div \vb P$ \qquad (definicija polarizacije) \\
$\vb P = \sum_i \vb p_i \delta^3(\vb r - \vb r_i) = \dv{\vb p}{V}$ \\
$\vb D = \varepsilon_0 \vb E + \vb P$ \medskip \\

$\vb P = \vb P(\vb D)$ \qquad (konstitutivna relacija) \smallskip \\

\textbf{Linearna konstitutivna relacija} \\
$\vb P(\vb D) = \chi_E \vb D + \mathcal{O}(D^2)$ \\
$\chi_E = 1 - \frac{1}{\varepsilon}$ \\
$\vb D = \varepsilon \varepsilon_0 \vb E$ \\
$\vb P = \varepsilon_0 (\varepsilon - 1) \vb E$ \medskip \\

\subsection{Magnetno polje v snovi}

$\vb j_v(\vb r, t) = \overline{\sum_i \vb j_i \delta^3(\vb r - \vb r_i(t))}$ \qquad (vezan tok) \\
$\curl \vb B = \mu_0 \vb j + \mu_0 \vb j_v + \varepsilon_0 \mu_0 \pdv{\vb E}{t}$ \medskip \\

$\vb j_v = \curl \vb M + \pdv{\vb P}{t}$ \qquad (definicija magnetizacije) \\
$\vb M = \sum_i \vb m_i \delta^3(\vb r - \vb r_i) = \dv{\vb m}{V}$ \\
$\vb H = \frac{\vb B}{\mu_0} - \vb M$ \medskip \\

$\vb M = \vb M(\vb H)$ \qquad (konstitutivna relacija) \smallskip \\
\textbf{Linearna konstitutivna relacija} \\
$\vb M(\vb H) = \chi_M \vb H + \mathcal{O}(H^2)$ \\
$\chi_m = \mu - 1$ \\
$\vb H = \frac{\vb B}{\mu \mu_0}$ \\
$\vb M = \qty(1 - \frac{1}{\mu}) \frac{\vb B}{\mu_0}$ \medskip \\

\subsection{Maxwellove enačbe v snovi}

$\div \vb D = \rho$ \\
$\div \vb B = 0$ \\
$\curl \vb E = - \pdv{\vb B}{t}$ \\
$\curl \vb H = \vb j + \pdv{\vb D}{t}$ \\
Za popoln opis potrebujemo še konstitutivni relaciji.

\subsubsection{Ohranitev energije}

$\boldsymbol{\mathcal P} = \vb E \times \vb H$ \\
$w = \int_0^D \vb E \cdot \dd{\vb D} + \int_0^B \vb H \cdot \dd{\vb B}$ \\
$\pdv{w}{t} + \div \boldsymbol{\mathcal P} + \vb j \cdot \vb E = 0$ \medskip \\

\subsubsection{Energija elektromagnetnega polja v snovi}

Predpostavljena linearna konstitutivna relacija in izotropnost. \\
$W_e - W_0 = - \frac{1}{2} \int \vb P \cdot \vb E_0 \dd[3]{\vb r}$ \\
$W_m - W_0 = \frac{1}{2} \int \vb M \cdot \vb B_0 \dd[3]{\vb r}$ \medskip \\

\subsubsection{Ohranitev gibalne količine}

Predpostavljena linearna konstitutivna relacija in izotropnost. \\
$\vb g = \vb D \times \vb B$ \\
$T_{ik} = E_i D_k - \frac{1}{2} \vb D \cdot \vb E \, \delta_{ik} + B_i H_k - \frac{1}{2} \vb B 
\cdot \vb H \, \delta_{ik}$ \\
$\pdv{g_i}{t} - \pdv{T_{ik}}{x_k} + f_i = 0$ \medskip \\

\subsubsection{Sila na nehomogeno snov}

Predpostavljena linearna konstitutivna relacija. \\
$F_i = \int_V \pdv{T_{ik}}{x_k} \dd[3]{\vb r} = \oint_{\partial V} T_{ik} n_k \dd{S}$ \medskip \\

Če velja $\div \vb D = 0$ in $\curl \vb E = 0$: \\
$\vb F_e = - \frac{1}{2} \int_V \qty(\grad \varepsilon) \varepsilon_0 E^2 \dd{V}$ \medskip \\

Če velja $\curl \vb H = 0$: \\
$\vb F_m = - \frac{1}{2} \int_V \qty(\grad \mu) \mu_0 H^2 \dd{V}$ \medskip \\

\subsubsection{Robni pogoji za Maxwellove enačbe}

$D_{1n} - D_{2n} = \sigma$ \\
$E_{1t} - E_{2t} = 0$ \\
$B_{1n} - B_{2n} = 0$ \\
$H_{1t} - H_{2t} = K$ \\
$K = \lim_{\dd{l} \to 0} \vb t \cdot \vb j \dd{l}$ \medskip \\

\section{Frekvenčna odvisnost dielektrične funkcije}

$\vb D(\vb r, t) = \int \frac{\dd{\omega}}{2 \pi} e^{- i \omega t} \vb D(\vb r, \omega)$ \qquad 
(frekvenčna dekompozicija) \\
$\vb D(\vb r, \omega) = \varepsilon_0 \varepsilon(\omega) \vb E(\vb r, \omega)$ \medskip \\

Kramers-Kronigove relacije: \\
$\Re \varepsilon(\omega) = 1 + \frac{2}{\pi} \mathcal{P} \int_0^\infty \frac{\omega' 
\Im\varepsilon(\omega')}{\omega'^2 - \omega^2} \dd{\omega '}$ \\
$\Im \varepsilon(\omega) = -\frac{2 \omega}{\pi} \mathcal{P} \int_0^\infty \frac{\Re 
\varepsilon(\omega') - 1}{\omega'^2 - \omega^2} \dd{\omega'}$ \medskip \\

Neničelni $\Im \varepsilon(\omega)$ vodi do disipacije energije. \medskip \\

\subsection{Modeli $\varepsilon$}

$\varepsilon(\omega) - 1 = \frac{(\varepsilon(0) - 1) \omega_0^2}{\omega_0^2 - 
\omega^2 - i \gamma \omega}$ \qquad (Lorentzova relaksacija) \\
$\varepsilon(\omega) - 1 = \frac{(\varepsilon(0) - 1)(1 + i \omega \tau)}{1 + \tau^2 \omega^2}$ 
\qquad (Debyeva relaksacija, $\omega \ll \omega_0$) \\
$\varepsilon(\omega) = 1 - \frac{\omega_p^2}{\omega^2}$ \qquad (plazemska relaksacija, $\omega \gg 
\omega_0$) \medskip \\

\section{Hamiltonske metode}

\subsection{Lagrangeva funkcija nabitega delca}

$L = \frac{1}{2} m \dot{\vb r}^2 + e \dot{\vb r} \cdot \vb A - e \varphi$ \\
$\vb p = m \dot{\vb r} + e \vb A$ \\
$H = \frac{1}{2m} \qty(\vb p - e \vb A)^2 + e \varphi$ \medskip \\

\subsection{Lagrangeva funkcija EM polja}

$\mathcal{L} = \frac{1}{2} \varepsilon_0 E^2 - \frac{1}{2 \mu_0} B^2 - \rho \varphi + \vb j \cdot 
\vb A$ \\
$S = \int \mathcal{L}(\varphi(\vb r, t), \vb A(\vb r, t)) \dd[3]{\vb r} \dd{t}$ \medskip \\

Euler-Lagrangeve enačbe: \\
$\pdv{t} \qty(\pdv{\mathcal{L}}{{\qty(\pdv{\varphi}{t})}}) + \grad \qty(\pdv{\mathcal{L}}{(\grad 
\varphi)}) - \pdv{\mathcal{L}}{\varphi} = 0$ \\
$\pdv{t} \qty(\pdv{\mathcal{L}}{{\qty(\pdv{A_i}{t})}}) + \grad \qty(\pdv{\mathcal{L}}{(\grad 
A_i)}) - \pdv{\mathcal{L}}{A_i} = 0$ \medskip \\

Riemann-Lorenzove enačbe (v umeritvi $\div \vb A = - \frac{1}{c^2} \pdv{\varphi}{t}$): \\
$\laplacian{\varphi} - \frac{1}{c^2} \pdv[2]{\varphi}{t} = - \frac{\rho}{\varepsilon_0}$ \\
$\laplacian{A_i} - \frac{1}{c^2} \pdv[2]{A_i}{t} = - \mu_0 j_i$ \\
$c^2 = \frac{1}{\sqrt{\varepsilon_0 \mu_0}}$ \medskip \\

\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null
		
\end{multicols}
\end{document}